(大學研究) 很多自殺未遂的男人: 「陽剛」觀念抑制男人感情表達

做女人難，做現代男人更難
2018年4月6日 BY 小山金明

英國電台主播 Zoe Ball 的男友因情緒困擾而自殺的悲劇，引起英國社會巨大反響，一股暗湧漸漸浮面：即處於後工業化的西方年輕男性，其心理健康、自我價值等長期遭到忽視，與聲勢浩大的女性主義形成強烈對比，年輕的男性似乎正在迷失自我。

在主張兩性平等的西方社會，實際情況似乎不是平等，而是男性處於劣勢：女性讀大學的機率比男性高出 35%，露宿者 88% 是男性，囚犯 95% 是男性，男性患癌的比例比女性高出 37%，最令人憂慮的是年輕男性的自殺率：去年全英國有 6,000 多人自殺，其中 76% 是男性。

許多年輕男性表示，當今社會要求他們既保持堅強，同時敏感細膩，幾乎是不可能的任務。童年時，家長和學校要求男孩子堅強、硬朗、做個男子漢，視流淚為軟弱的象徵。到青春期時，在荷爾蒙的主導下，他們對性慾的需求遠超於對感情的需求，前者被視為順理成章，正常表現，後者則被視為軟弱、娘娘腔的特點；到他們成人，女性伴侶往往提出截然相反的要求，將感情交流視為最關鍵，這無疑造成了男性的困擾。

流露感情至今依然被視為男性最大的禁忌，是「最不像男人」的行為之一。

英國「君子雜誌」評論指出，自殺是 20 至 49 歲男性的頭號殺手，已經超過了癌症、心臟病和車禍。政府數字顯示，男性自殺的數字從 2007 年起急遽增長，2013 年為近 30 年來最高，同時女性自殺的數字則呈下降趨勢。30 年前，男性自殺的數字是女性的 1.9 倍，今天則超過 3 倍。

1961 年英國通過法案，自殺及自殺不遂不再是犯罪，但自殺依然被視為羞恥，是在人生戰場上落敗，走投無路的結果。但自殺和人生失敗未必有直接關係，即使名成利就者也未能倖免，如 2010 年時裝設計師 Alexander McQueen、2011 年前威爾斯國家足球隊領隊 Gary Speed、2014 年電影明星 Robin Williams 的自殺事件。

自殺的原因固然因人而異，但自殺的現象有跡可循。全世界範圍內的自殺率都是男性高於女性。男性自殺的方法也有別於女性，通常會選擇較為激烈的方式，譬如上吊、開槍，這可能與男性先天較為衝動有關。

「英國醫學期刊（British Medical Journal）」2013 年的報告指，2008 年爆發全球金融海嘯，英國失業最嚴重地區，隨之出現自殺個案最大幅的上升。2015 年撒瑪利亞會的報告也稱，貧窮地區、地位低下男性自殺的數字，比全國平均數字高出 10 倍。2017 年牛津大學、曼徹斯特大學、布里斯托大學的聯合研究發現，2008 年的經濟蕭條引發的自殺個案至少增加 1,000，以及多出 30,000 至 40,000 的自殺未遂個案。

國際自殺研究學院（International Academy for Suicide Research）的主席 Rory O’Connor 教授稱，經濟蕭條並非導致自殺的直接原因，由此引起的心理損傷，無法面對壓力才是。雖然女性也同樣受到經濟蕭條的打擊，但是男性對工作和收入的重視，甚至以此為自我身份定義，導致他們更加無法面對失業和破產。2014 年防止男性自殺慈善機構 Calm（Campaign Against Living Miserably）報告顯示，35 至 44 歲的男性普遍對工作的評價為「十分重要」，尤其是對於他們的自尊更有決定因素。其中 42% 的男性認為，他們應該是家庭經濟支柱，只有 13% 的女性有此同感。

收入不僅是自尊，男性甚至相信，收入是吸引力的主要來源：40% 的男性相信，女性伴侶是想要「安全感」、「穩定性」、「財務依靠」，想找一個「工作上進，成功的男人」。但是另一項調查顯示，女性對於財務依靠的要求，只排在第六，遠次於善良、幽默感和值得信賴等個性品質。

除了青年，中年男性的自殺趨勢也在上升。2007 年以來，英國 45 至 59 歲男性自殺率上升了 40%，成為最高危的組別。O’Connor 教授認為這是由於過去 20 年來社會急速發展，「成功男性」的定義發生巨變。撒瑪利亞會稱這一組別男性為「緩衝世代（buffer generation）」，他們一向以父親一代為榜樣，崇尚個性簡單，感情內斂，但這些品質，不符合當今的時代需要，甚至被視為反面教材。

最主要的原因是女性地位不斷提升，變得經濟獨立，追求事業有成，此一趨勢相應塑造了「現代男人（Modern man）」的誕生：譬如會做家務，會照顧孩子，最好是在感情上變得開放、積極，善於表達。

但 45 至 59 歲的中年男性正好夾在傳統和現代之間，他們的自我定義不斷遭到衝擊：很多人心目中對於事業巔峰有既定的時間表，一旦達不到目標即感到極為挫敗；但是和事業失敗相比，離婚對他們的打擊更為致命，因離婚導致自殺的個案數字，是破產的 3 倍。

英國男性離婚的平均年齡是 45 歲，離婚率自 1980 年初起一直大幅上升，直至 2006 年才稍見回落，每年約有 120,000 宗。撒瑪利亞會稱，這是因為中年男性通常完全依賴妻子的情感支持，加上男性由 30 歲開始所享有的友誼，就明顯比女性為少，一旦離婚，他們完全不知從何求助，也很難結交新朋友。

2015 年 6 月維也納醫科大學（Medical University of Vienna）曾發表報告，調查 18 至 67 歲男性自殺未遂的個案，幾乎所有人都聲稱，由於他們自身對「陽剛」的信念，令其在失意落寞時也寧可獨自承受，或者走所謂「捷徑」以求短暫解脫，譬如酗酒、濫藥、賭博或者瘋狂工作。對於有些男性而言，他們害怕情感脆弱損害其陽剛，比怕死所引起的焦慮更嚴重。

目前除了像 Calm 這樣的組織，專門為有情緒問題及自殺傾向的男性提供精神輔導之外，評論認為，也許「陽剛」的定義有必要改寫。

對許多青年和青少年男性而言，男性定義是漫畫英雄，而不是普通男人，他們習慣以球場比賽或電子遊戲為逃避，平時喝酒、舉重，吹噓性經驗來掩飾自己的真實感受，他們從父祖輩身上只學到「男人的心其實很簡單」，但實際上男性並不比女性簡單，只是假裝如此而已。男性的「兄弟情（brotherhood）」鼓吹「盡在不言中」，很可能是被誇大了，其實並不比「姊妹情（sisterhood）」更強大、更牢固。

他們從父祖輩身上只學到「男人的心其實很簡單」，但實際上男性並不比女性簡單，只是假裝如此而已。男性的「兄弟情（brotherhood）」鼓吹「盡在不言中」，很可能是被誇大了，其實並不比「姊妹情（sisterhood）」更強大、更牢固

其實人又點會簡單, 友誼呢啲人走就茶涼
呢啲片面嘅定型同規範, 就係會做成壓力
所以唔係要爭取女權, 而係要性別平等至啱
係呢個世界已經咁艱難, 唔應該剩係某一方承受咁多壓力

有冇男性平權

社會成日笑男人唔喊得

男人唔養家就有問題

男性的「兄弟情（brotherhood）」鼓吹「盡在不言中」，很可能是被誇大了

同意

對於布塔莉雅來說，身為女權運動家，她的目標很單純，「每個人有尊嚴地活著，這也是我對於『女性主義』的定義。女性主義是不只是為了女性，也不是為了對抗男性。無論你來自哪裡，你的身分是什麼每一個人都應該過著有尊嚴的生活，這才是我們最重要的目標。」

其實係要架, 成日話你男人嚟架, 應該點點點, 其實係種剝削嚟

收入不僅是自尊，男性甚至相信，收入是吸引力的主要來源：40% 的男性相信，女性伴侶是想要「安全感」、「穩定性」、「財務依靠」，想找一個「工作上進，成功的男人」。但是另一項調查顯示，女性對於財務依靠的要求，只排在第六，遠次於善良、幽默感和值得信賴等個性品質。

男人就坦坦白白
女人就剩識扮晒蟹

女人揸住女權主義同風度兩把劍搵男人著數，俾我係女人都輕鬆啦

多數係男人笑番男人

歌都有得唱 :

怎麼天生不是女人
怎麼不可讓唇邊有淚痕
即使傷心怎麼可需要你擔心

即使失戀不能痛哭
即使空虛仍能找個節目
即使分手都要給你說祝福
好好表演堅強角色
輕輕走開是男子漢魅力
即使委屈都決不會再解釋

做香港男人仲慘呀，鬼佬衰咗黎亞洲大把人輪住養，港男呢？退無可退呀

希望有鬼妹養我

未講完，亞洲女貼鬼，啲錢都係從亞洲男身上刮出黎，所以亞洲男包括港男都有份養鬼佬

同性睇同性不嬲係刻薄啲

我朋友的朋友以前都曾經身受其害... 佢keep住處男身到20幾歲, 都俾斑男人狂恥笑同狂串, 最後攪到要叫雞失身 (笑佢班男人有分夾錢)....

朋友的朋友因此後悔一世....

英國研究已經無人題

係時候諗清楚要唔要變性做女人
唔係人人都適合做男人

維也納醫科大學 = 奧地利大學

唔怪得我諗唔到反駁位

但係依家講緊鬼佬自殺

鬼佬都要自殺 點解我仲留係度

因為香港男人自獲冇人會在意

其實好多男人都好廢，對世界又有錯嘅觀念
你睇平時坐喺公園r腳/著到爛身爛世嘅人99%都係男人
人生失敗又唔肯認自己失敗，仲成日以為自己好威咁

最大問題係男人有好多 responsibility
但係 rewards 就好少
女人 responsibility 較少，但係就不斷想要更多 rewards

因為夠賤，台灣飛雞講得出港男係埋單專家，你估港男流㗎？

坐喺公園r腳/著到爛身爛世, 就係失敗?

就係呢種強迫男人「成功」的觀念, 令到好多男人自殺. (「成功」的觀念又太狹隘)

識好耐嘅老死真係唔使講都知佢想點
唔係話唔講
有時大家飲下酒吹下水已經好滿足
明白起碼有班兄弟聽你鳩up怨世

吃力不討好嘅性別。近日聽產前講座，講者第一句就叫人唔好忽視男性，話全世界只會關心個bb同媽媽，反而男人做晒所有辛苦嘢就冇人理會。

咁就已經講咗啦

叫女人負責任？外務就推俾男人，內務就推俾工人

講親話而家社會女人著數，啲女人都係答你試吓嚟m囉

啲女人話過左最低要求就ok
但最低要求就係有樓有車

你的朋友的朋友其實就係

女人除咗示弱搵著數外仲可以點，可唔可以靠自己企起身，用實力換取尊重？

駁唔到啊

同埋好多男人唔著重外表，而女人就算樣衰都會執到自己企企理理
好多男人鬚又唔剃、唇毛又唔剪、鼻毛又唔剪、頭髮又長到遮住隻眼
咁樣搵工、社交當然有disadvantage啦

我就未見過女人會突哂鼻毛出嚟

根本男女都各有難處要面對
但啲女權閪成日當正自己先係最大受害者
一有男人呻一呻就話女人點點點仲慘
男人唔應該呻 一呻就父權
痴晒線

男人唔養家同女人唔煮飯其實係一樣

另一方面，其他版友都有講：多數係男人笑番男人

連登都經常有post 恥笑窮撚， 處男， 同性戀男人， etc .....

點解一定要係男人養家，女人煮飯? 點解唔可以調轉?

可以調轉
不過學鼎爺話，買餸煮飯洗衫湊仔，做呢d野你捱得過三日？

因為呢個係一個父權社會，生個仔出黎仲係跟老豆姓啦
男人要頂天立地，要有所作為，要堅強，就係父權社會既特點

篇文就係講出父權社會對男性規限所產生既後遺症

點解唔得
只要個社會風氣無歧視「家庭主夫」，大把男人肯做住家男，做完家務有得打下機，有零用錢洗

社會開始向男女平等方向發展, 但係人既內心仲係覺得社會係父權社會
呢個就係問題所在,
變左有好處既野就向女性傾斜, 有責任既野就依舊只係俾男性承擔

你連父權定義係咩都未知
正正係因為父權 先至令到人覺得男人唔應該呻
女人呻係天經地義

「家庭主夫」咁易做啦喎
管晒屋企盤數，唔可以入不敷支，除咗做家務仲要同你岳父岳母親戚朋友交流，湊仔返學放學，煮飯洗衫洗碗掃地呢d係基本，你岳父岳母同自己老豆老母身體有咩事都係你去陪佢地睇醫生架

望下你自己呀媽幾辛苦先啦，唔好諗住做個師奶就淨係家務咁簡單啦，有錢你都拎咁去買game買波鞋既連登仔做家庭主夫 結到婚都算係咁

我見過
仲邋遢過男人

用個挨字，已經註定失敗

女人應該冇諗過俾返家用男人 到時一定接受唔到

忽然執正女人嘅家庭崗位喎

君子雜誌好岩我睇

由讀書時到剛剛畢業未搵到工我就是在家做家務，洗衫煮飯買菜拖地吸塵，長期毒在家就成日做家務，日日洗碗都唔難做
反而份份工都做唔長

同個社會一定要有人掃地一樣
兩公婆一個人搵食一個人照顧屋企
咁緊係照顧屋企果個要做呢d野
只係以往多數都係女人做
依家見到個趨勢就係女人都唔想做呢d而選擇返工，目的係賺錢買花戴，而且女人肯做都未必做得好，先有樓上條友咁串柒柒姐

有工人㗎嘛！老公當工人用呀？女人冇本事搵錢少先要個老公出去挨咋！

已經講咗，唔係淨係做家務咁簡單
家務既野你個人稍為獨立稍為有腦都識做
但係家務以外既野呢？

你唔係將自己同果d唔撚負責任既港女比呀

陪老豆老母睇病呀嘛
屌，過年過節都係我一個人去親戚屋企拜年，清明都係我一個人同姨媽拜亡母，老豆同老母都係唔去

我覺得啦，真正男女平等咪開個聯名戶口，每個月兩公婆都擺同等金錢入去，維持生計 (例：供樓，日常支出，請工人嗰啲)
唔想請工人咪家務一人一個月 / 分類做(例：一個洗衫掠衫，一個煮飯洗碗)

離婚嗰時平分返聯名戶口啲錢同賣樓啲錢就得

個人認識真正平等係無視性別，唔好諗對方係男人 / 女人 所以點點點，睇返成件事。一齊住咪所有嘢一人一半囉

「男人老狗唔會流馬尿」 「男兒大丈夫 留血不流淚」

全世界既男人都要型

利申 只會喺最親既人面前喊

如果係咁, 香港「家庭主夫」數目點會係14年上升5倍?

依句真係好黑人憎
男仔就唔係人咩

講到1999
我嘅意思係女權一見男人呻
就會用番父權標準 去叫啲男人唔應該呻
啫係神又係女權 鬼敗係女權呀

以前同朋友傾計都有講過類似嘅topic
老實講而家好多人話女人點點點而搞到男人辛苦
我反而覺得係呢個社會男人對男人比女人對男人更harsh
就算上連登都見唔少
男人有壓力呻 大把男嘅話男人老狗自己要搞掂
之前有個post有個巴打講到自己好少喊呀 之前經歷乜乜柒柒嘅時候只係流咗一滴淚就自己頂硬上 又俾另外啲巴打講到佢係真男人 真男人應該係咁 唔應該喊
其實喊係正常人傷心同痛嘅發洩渠道 點解會有問題
仲有食軟飯 出去同其他男人講佢地實比女人笑得更大聲 因為男人會覺得要人養嗰個會失去主導權同屋企嘅話事權 男人咁做會無面
如果係天生柔弱啲 唔鍾意做運動/睇波嘅男人 實會俾其仔男仔笑 講到中學一堆男仔要打波先係正常嘅中學生活咁
假如個男人甚至係鍾意作女性打扮嘅時候 恥笑同屌得最大聲嘅都係男人 話人影衰男人等等之類 但女人做男性打扮個陣 又唔會有其他女人咁樣屌鳩佢喎
好多巴打都成日一句男人老狗應該點點點 男人應該剛強 唔係就唔配做男人咁
其實男人中都有唔同性格嘅人 點解要做到一式一樣先可以叫男人

部分女權撚的確係咁, 但不是全部

(印度女權運動家布塔莉雅, 就係正面例子)

當然

好中point

就好似話男人一定要做地盤或其他體力勞動工作咁
做文員仔只會比人恥笑

唔怪得我日日都想自殺

利: 就嚟40嘅廢中

其實古代d男人幾醒 知道男女平等最後一定係偏向女性 所以要男尊女卑 打壓d女人 當然最後都係比人反cup

因為有錢就會覺得佢值得信賴
冇矛盾

做男人，想死都會俾人笑

無錯
根本好多人都唔知父權 女權真正定義係乜 人云亦云
男人想呻 想被人照顧返 就應該一齊反父權
而唔係走去反女性主義
要知道女權其實係反緊父權
某程度上都係幫緊男人 但有好多傻仔未讀過書就出黎盲反

當然 香港有啲「女權」撚係痴撚線 走火入魔 扭曲晒女權真正意思
呢種「女權」係可以收皮既

係時候搵槍指住你地班仆街 要你地扮女仔

英國研究

算唔算
風水輪流轉
上一輩種既因
下後代還

ON9
咁撚樣就話難做
你以為平時返工唔撚使人際關係？唔使同上司下屬同事交流？湊返放學辛苦得過對住幾十份文件要你聽朝交俾老闆？又或者做司機十幾個鐘係出面接人返工返學放工放學？
你到底做撚過辛苦工未

由頭到尾都有撚晒立場，睇死男人一定做唔到，睇死連登仔一定無結婚，你D人自我中心到呢
我自己就結左婚幾年，我負責搵錢，我老婆做全職主婦，日日聽佢係耳邊講自己D「豐功偉業」，我會唔知一個師奶平時要做乜？
想教阿叔？收皮啦你老母

同埋男人返工唔一定做文職野，返地盤或裝修工程既辛苦程度女人知咩

講真女人呻通常女人都會同情, 男人呻其他男人只會笑.

男人最大問題係懶叻, 呢度都係, 明明自己窮西但更加鐘意笑低下階層.

too long

Cup媒體真係好高質

中肯

嘩 呢個研究一定係啲臭鳩港男做架啦
係啲男人廢咋

其嗰啲人還好，仲係父權社會

同好 但反而冇咩人睇

咩野叫廢? 點解男人唔可以選擇自己既方式去生存?

今次應該係奧地利研究

唔係我講架
我參考連登啲女權閪咋

呢個ted talk 就係正正講呢樣野
可惜佢ig followers 得好小部分係女性